撤MPF對沖 勞顧會未達共識

撤MPF對沖 勞顧會未達共識

3,275

適中字型較大字型

鄧家彪

【本報訊】距離政府換屆不足兩個月，勞工顧問委員會昨仍未就取消強積金對沖方案達成共識。政府昨會議上向委員分析不同方案對僱主及政府財政的影響，政府數據顯示由五大商會提出的增加強積金供款方案，未來30年將令政府額外增加1,620億元成本；勞工界力推的基金池方案，政府分析每年僱主或要為每名僱員額外供款3,000至3,900元。勞方代表鄧家彪會後形容心情沉重，憂未能在未來兩個月達成共識。

政府料資方方案多供逾千億

消息指政府經濟顧問昨會上比較三大取消強積金對沖方案。政府分析指目前有兩成解僱個案，僱主不會對沖僱員強積金，加上經濟轉差及有人濫用等因素，基金池方案下進行對沖的僱員人數會由現時每年4萬人，增加五成至一倍，最多達8萬人，在政府先注資62億元成立基金前提下，僱主每年要向每名僱員再額外供款3,000元至3,900元，認為社會成本大於政府方案。
至於增加強積金供款方案，政府指每年為260萬名僱員額外供1%強積金，一年涉款54億元，30年便1,620億元，如政府全民式參與供款，須同時考慮為家庭主婦、公積金計劃成員及自僱人士供款，金額龐大。
勞顧會勞方代表周小松表示，現時法例是以員工月薪三分二計算遣散費及長服金，但政府卻以月薪一半計算離職賠償作為分析基礎，有關討論不夠務實。此外，政府以最極端情況作風險評估，亦隨時可能「估大咗」。資方代表郭振華說各方立場強硬，他對勞方的基金池方案仍有保留，距離現屆政府任期屆滿剩兩個月，他對能否解決爭議存疑。
■記者盧文烈